%===========================================================
%                              Choix de track
%===========================================================
% Une des trois options 'parallelisme', 'architecture', 'systeme'
% doit être utilisée avec le style compas2018
\documentclass[systeme]{compas2018}

% \usepackage{lmodern}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{xspace}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{microtype}

\usepackage{scalefnt}

\usepackage{url}

\usepackage{listings}
\makeatletter
\lstset{
  language={},
  frame=none,
  basicstyle=\lst@ifdisplaystyle\footnotesize\fi\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
}
\makeatother

\usepackage{cite}

\usepackage{multirow}

\usepackage{float} %for figures placement

% \newcommand{\dbg}[1]{\textcolor{red}{$\bullet$}\footnote{\textcolor{red}{\textbf{#1}}}}
\newcommand{\dbg}[1]{}

%===========================================================
%                               Title
%===========================================================

\toappear{1} % Conserver cette ligne pour la version finale

\begin{document}

\scalefont{.982}

\title{Quels objets en NVRAM? Placement en mémoires de travail hétérogènes}
\shorttitle{Allocation dynamique en mémoire non-volatile}

\author{Tristan Delizy$^{*}$, Stephane Gros$^{\ddagger}$, Kevin Marquet$^{*}$, Matthieu Moy$^{\dagger}$, Tanguy Risset$^{*}$, Guillaume Salagnac$^{*}$}%

\address{$*$ Univ Lyon, INSA Lyon, Inria, CITI, F-69621 Villeurbanne, France.\\
$\ddagger$ eVaderis, 51 Avenue Jean Kuntzmann, 38330 Montbonnot, France.  \\
$\dagger$ Univ Lyon, CNRS, ENS de Lyon, Inria, Université Claude-Bernard Lyon 1, LIP UMR5668, F-69342, Lyon, France.}

\date{\today}

\maketitle



% plan (reprise notes réu 3/04)

% point de départ : malloc pour mémoire principale
% mais : archi SoC SPM multi-banc hétérogène
%   --> 1 malloc par banc

% => Comment décider où placer les objets ?
% il y a des mémoires rapides / économes / denses / endurantes mais pas tout à la fois
%   --> on va essayer de placer chaque objet dans la "bonne" mémoire vis a vis de l'utilisation qu'en fait l'application
%     ex1 : bcp accédé -> rapide
%     ex2 : grand -> dense
%     ex3 : bcp écrit -> endurante
%     ex4 : persistant -> non-volatile

%   mais comment prédire lors de son allocation l'utilisation d'un objet durant l’exécution ?


% CONTRIB 0 : méthodo
% hyp:
%   - on se limite à 2 mémoires : 1 "bonne" et une "mauvaise"
%   - on fixe des latences arbitraires
%       bonne = rapide = latence 1 cycle
%       mauvaise = lente = latence 10 cycle

% partant de là :
%   1 on mesure l'impact du placement sur le temps d’exécution
%   2 on étudie cet impact : où le temps est il passé ? dans malloc ? dans les accès aux objets ? ailleurs ?
%   3 on dégage des métriques significatives sur les objets : durée de vie ? taille ? nombre d'accès ? persistance des objets ?


% CONTRIB 1 : stratégies purement online (non clairvoyante)
%   1 glouton naïf
%   catastrophique car examiner le tas rapide à chaque alloc prend énormément de temps

%   2 glouton malin
%   connaître la taille du plus grad bloc libre pour pouvoir fail early si pas de place :
%     - instrumentation de free simple et efficace
%     - instrumentation de malloc ~= second balayage du tas après chaque malloc (réussi ou échoué, donc aussi pour le tas lent)
%     --> perfs catastrophiques

%   3 glouton malin et paresseux
%   idem que 2 mais en balayant le tas uniquement après avoir échoué un malloc :
%     - ça marche à peu près (perfs 5% de SRAM ~= perfs 0% SRAM)
%     - ça reste insatisfaisant on espère gagner en perf en ajoutant de la mémoire rapide
%     - on adopte cette stratégie comme baseline

% CONTRIB 2 : stratégies clairvoyantes : placement décidé hors ligne après profilage
%   1 ILP (définit comme)
%     - simplification du problème (on ignore la fragmentation et on considère les objets déplaçables pendant l’exécution) pour permettre une résolution optimale par ILP
%     - exécution en obéissant si possible au placement calculé sinon fallback

% "rappel problématique": on cherche à évaluer l’efficacité de métriques vis à vis de la décision de placement

%   2 offline greedy (définit comme)
%     - simplification idem pour résolution du problème par algorithme glouton
%     - exécution idem : docile + fallback

%     ==> quelle métrique pour identifier les objets intéressants ?
%     - date d'allocation : on retombe sur le placement de baseline
%     - densité :

% on veut a optimiser le temps d’exécution vis a vis d'une architecture mémoire exhibant des latences différentes
% le placement à une influence sur le temps d’exécution au travers du nombre d'accès attribué à chaque mémoire
% chaque objet occupe le tas en 2D : le temps et la mémoire
% c'est la mémoire occupée qui conditionne la possibilité de placer un objet dans une mémoire
% la densité permet de décider entre deux objets lequel utilise le mieux sa place dans le tas sur cet aspect







%===========================================================         %
%R\'esum\'e
%===========================================================
\begin{abstract}
La généralisation de l'internet des objets passe par plusieurs défis scientifiques et technologiques, parmi lesquels la réduction et surtout la maîtrise de la consommation énergétique des systèmes embarqués.
%
Pour cela, une piste prometteuse est offerte par l'émergence de nouvelles technologies de mémoire non volatile adressable (NVRAM), permettant la conception de systèmes-sur-puce sans cache, avec une mémoire principale composée de plusieurs bancs hétérogènes.
%
Les performances très diverses de ces bancs en termes de latence ou d'énergie permettent d'espérer des gains substantiels, à condition de placer judicieusement chacune des données manipulées par le programme.
%
Si ce problème de placement est relativement bien étudié dans le contexte des données statiques, le cas de l'allocation dynamique reste largement inexploré.
%
Dans cet article, nous étudions l'influence de l'hétérogénéité mémoire, et des décisions de placement, sur la consommation énergétique du programme.
%
Notre approche repose sur l'utilisation d'un simulateur de plate-forme pour obtenir une trace des allocations et des accès mémoire, puis sur une formulation du problème de placement sous forme de programme linéaire.
%
Nos résultats expérimentaux montrent que les techniques d'allocation dynamique classiques ne donnent pas satisfaction sur les architectures mémoire considérées, et que de nouveaux allocateurs mémoire multi-tas sont nécessaires.
%
Ce projet est soutenu par la région Auvergne Rhône-Alpes.
\MotsCles{NVRAM, allocation dynamique, embarqué}
\end{abstract}

%=========================================================
\section{Contexte et état de l'art}
\label{sec:contexte}
%=========================================================

La consommation énergétique des petits systèmes embarqués reste un des verrous majeurs pour le développement de l'Internet de Objets (IoT).
%
Typiquement, c'est la durée de vie de la batterie qui conditionne la durée de vie du système, et donc son utilité.
%
Les pistes de recherche pour lever ce verrou sont très variées, par exemple: récolte d'énergie dans l'environnement~\cite{jayakumar2014powering}, réduction du coût énergétique des communications, ou encore calcul à basse consommation.
%
Une des avancées clés dans cette direction est l'émergence de nouvelles technologies de mémoire non-volatile adressable (NVRAM).
%
Mais ces technologies posent aussi de pouveaux défis en termes de programmation logicielle.


Traditionnellement, l'architecture mémoire d'un système embarqué contraint est basée sur deux types de technologies : d'une part une mémoire dite de travail et d'autre part une mémoire dite de stockage.
%
La mémoire de travail est directement adressable par le processeur.
%
Elle doit donc être implémentée par une technologie rapide, en général à base de transistors (SRAM) ou plus rarement de condensateurs (eDRAM).
%
Un inconvénient majeur de ces technologies est leur consommation d'énergie: la mémoire doit être alimentée en permanence sous peine d'en perdre le contenu.
%
On parle ainsi de mémoire \emph{volatile}.
%
Pour stocker des données sur le plus long terme, il faut recourir à d'autres technologies dites \emph{non-volatiles}, par exemple la mémoire Flash.
%
Cependant, ces mémoires présentent souvent des latences d'accès plus importantes et ne sont typiquement pas adressables à l'octet près depuis le processeur.
%
Ces différences se répercutent jusqu'au niveau logiciel: l'accès au stockage persistant  passe par une interface explicite, par exemple un système de fichiers.

Ces dernières années ont vu l'émergence et le développement de nouvelles techologies de mémoire dite NVRAM~\cite{meena2014overview} combinant non-volatilité et adressabilité à l'octet, tout en présentant une latence d'accès relativement faible et une plus grande densité d'intégration.
%
Ces propriétés estompent la distinction entre stockage et mémoire de travail et sont à l'origine d'un nombre important de travaux récents, en particulier dans le domaine des systèmes d'exploitation~\cite{Bailey:2011:OSI:1991596.1991599,kultursay2013evaluating}. %% ajouter citations ?
%
Dans le domaine de l'embarqué contraint, l'apparition de systèmes-sur-puce à NVRAM est très prometteuse en termes de consommation.
%
En effet, il devient envisageable de couper volontairement et fréquemment l'alimentation du système pour économiser l'énergie.
%
Ce mode de fonctionnement dit \emph{normalement éteint}~\cite{nakamura2014normallyoff} est naturellement adapté au contexte de l'IoT, dans lequel les applications ont typiquement un profil temporel périodique, alternant entre courtes périodes d'activité intense et longues périodes d'attente passive.
%
La combinaison de NVRAM et de mécanismes logiciels ad hoc~\cite{aoudia2014incremental,Layer2016} permet  d'éteindre et rallumer le système régulièrement, de façon transparente pour le programmeur.

Toutefois, aucune technologie de NVRAM n'est encore suffisamment avancée pour remplacer entièrement la SRAM.
%
% Les différents phénomènes physiques exploités dans ces technologies présentent chacun des limitations importantes.
%
Par exemple, la mémoire à changement de phase (PCM) \cite{Yang2012} souffre d'une endurance limitée.
%
La mémoire magnétorésistive (MRAM) impose une latence d'accès asymétrique entre lecture et écriture.
%
D'autres problèmes similaires affectent chaque technologie: coût énergétique en écriture trop élevé, densité trop faible, ou simplement une latence d'accès trop supérieure à celle de la SRAM~\cite{meena2014overview}.
%
% aussi, je voudrais bien dire:
% "incompatibilité avec le processus de fabrication CMOS"
%
Pour pallier ces limitations, les concepteurs de systèmes embarqués sont amenés à concevoir des architectures combinant plusieurs types de mémoires.
%
Dans ce travail, nous nous intéressons à de petits systèmes embarqués sans cache, dotés d'une telle mémoire de travail hétérogène.
%
En d'autres termes, nous considérons une architecture dont la Scratch Pad Memory (SPM) se compose de plusieurs bancs aux caractéristiques variées, par exemple plusieurs NVRAM et une SRAM~\cite{Layer2016}.

Du point de vue logiciel, ce genre d'architecture pose un problème de placement: chaque donnée, qu'il s'agisse de code, de variables statiques, de la pile d’exécution ou du tas d'allocation dynamique, peut donc être placée dans des mémoires aux propriétés différentes.
%
Ces décisions de placement ont un impact sur les performances de l'application (temps d’exécution), sur le vieillissement de la mémoire (endurance), ou sur la durée de vie de la batterie (consommation).

Dans ce travail, nous nous focalisons sur le placement des objets alloués dynamiquement, considérant que le placement des autres types de données est déja largement couvert dans la littérature.
%
En effet, de nombreux travaux \cite{angiolini2003polynomial,avissar2002optimal,Egger2010,hu2011towards,Hu2013,Hu2014,kandemir2001dyn,Rodriguez2014,shrivastava2009software} proposent des techniques de compilation permettant de placer et déplacer partiellemment le code, les données statiques, ou encore la pile d’exécution, entre plusieurs bancs mémoire.
%
En général, il s'agit d'insérer aux endroits propices du programme des instructions pour copier les éléments concernés d'un banc à l'autre.
%
% Cependant, elles s'intéressent le plus souvent à des systèmes embarqués peu contraints, notamment l'utilisation de DRAM externe nettement plus lente que la SRAM et plus consommatrice.
%
Même s'ils sont en général formulés pour des architectures DRAM+SPM, tous ces travaux restent essentiellement valides dans le contexte des NVRAM.
%
Cependant, ils sont par nature limités aux éléments connus au moment de la compilation: code, variables, etc.

Bien moins nombreux \cite{dominguez2005heap,Muck2011} sont les travaux qui s'intéressent à l'allocation dynamique.
%
L'approche de Dominguez \emph{et.al.} \cite{dominguez2005heap} est similaire aux techniques de compilation mentionnées plus haut, mais inclut également les objets du tas.
%
Les résultats expérimentaux montrent que l'utilisation d'une SPM permet d'améliorer considérablement les performances du programme.
%
Cependant, cette technique repose sur un profilage préalable de l'exécution, et surtout ne s'applique qu'à des applications avec un très petit nombre d'allocations.
%
Afin de pouvoir traiter des scénarios plus complexes, Mück et Frölich~\cite{Muck2011} demandent au programmeur d'ajouter des annotations dans son code source afin de suggérer à l'allocateur un choix de banc pour chaque objet.
%
Leurs résultats montrent un gain significatif de performance à l'exécution.
%
Mais cette approche repose sur l'expertise du programmeur qui doit connaître finement l'architecture mémoire cible, ainsi que le profil d'allocation de son programme.
%



% %=========================================================
% \section{Motivation}
% \label{sec:motivation}
% % %=========================================================

% % point de départ : malloc pour mémoire principale
% % mais : archi SoC SPM multi-banc hétérogène
% %   --> 1 malloc par banc
% %
% % => Comment décider où placer les objets ?
% % il y a des mémoires rapides / économes / denses / endurantes mais pas tout à la fois
% %   --> on va essayer de placer chaque objet dans la "bonne" mémoire vis a vis de l'utilisation qu'en fait l'application
% %     ex1 : bcp accédé -> rapide
% %     ex2 : grand -> dense
% %     ex3 : bcp écrit -> endurante
% %     ex4 : persistant -> non-volatile
% %
% %   mais comment prédire lors de son allocation l'utilisation d'un objet durant l’exécution ?
% %
% Dans le contexte de SPM composées de SRAM et de NVRAM nous étudions l'impact du placement des objets dans un système multi-tas aux performances hétérogènes.
% %
% Nous considérons donc une exécution sur une architecture mémoire présentant des bancs aux performances hétérogènes, par exemple en latence, en densité ou en endurance.
% %
% Nous considérons également un système de gestion de la mémoire ayant une instance par banc mémoire dédié au tas, impliquant des structures de données différentes.
% %
% L'application exécutée sur ce système fait des requêtes d'allocation mémoire, par exemple au travers des interfaces \lstinline{malloc()} et \lstinline{free()}.
% %
% Pour chacune de ces requêtes, le système de gestion de la mémoire dynamique va devoir choisir dans quelle tas placer l'objet, ainsi que l'adresse de l'objet à l'intérieur de ce tas.
% \dbg{MM: Vocabulaire : si « placement » = « dans quel tas », alors il faut éviter d'utiliser « emplacement » pour « à l'intérieur du tas » (trop proche $\Rightarrow$ confusion). Peut-être « adresse » ou « position » ? tdk : je vote pour adresse je trouve ça plus clair}
% \dbg{MM: il y avait un méli-mélo de vocabulaire entre mémoire, banc et tas. J'ai remplacé « mémoire » par « tas » à deux endroits, je pense que c'est mieux (mais vérifie). Pour moi le vocabulaire, c'est : mémoire = gros truc, potentiellement multi-banc. banc = plus petite unité physique considérée, homogène. tas = vue logicielle de l'archi, mais pour nous 1 tas = 1 banc. Donc une fois qu'on a motivé le multi-tas par le multi-banc, on peut parler de tas et oublier les concepts de mémoire et bancs}
% %
% En fonction de cette décision, les accès à cet objet prendront plus ou moins de temps, consommeront plus ou moins d'énergie, etc.
% % %
% % Placer les objets plus accédés dans une mémoire plus rapide permettra de gagner en performances alors qu'à l'inverse faire le mauvais choix peut dégrader les performances de l'application.
% %
% De même on voudrait placer un objet volumineux dans une mémoire dense, un objet très accédé en écriture dans une mémoire plus endurante.


% % Mais comment faire prédire par l'allocateur mémoire les caractéristique de l'objet au moment du placement ?\dbg{les questions ouvertes comme ça, je sais pas trop si ça se fait... pas convaincu par ce début de paragraphe en tout cas}
% % \dbg{MM: En général, les questions du style « mais comment faire pour ... ? » dans l'intro, on les laisse aux journalistes ;-)}
% %
% % À savoir comment décider dans quel banc mémoire placer un objet à son allocation vis a vis de l'utilisation que l'application en fera par la suite.
% %
%=========================================================
\vspace*{-1ex}%kludge
\section{Notre approche}
\label{sec:notre_approche}
\vspace*{-1ex}%kludge
%=========================================================

% CONTRIB 0 : méthodo
% hyp:
%   - on se limite à 2 mémoires : 1 "bonne" et une "mauvaise"
%   - on fixe des latences arbitraires
%       bonne = rapide = latence 1 cycle
%       mauvaise = lente = latence 10 cycle

% partant de là :
%   1 on mesure l'impact du placement sur le temps d’exécution
%   2 on étudie cet impact : où le temps est il passé ? dans malloc ? dans les accès aux objets ? ailleurs ?
%   3 on dégage des métriques significatives sur les objets : durée de vie ? taille ? nombre d'accès ? persistance des objets ?

Dans le cadre de cette étude nous considérons une architecture mémoire basée sur une SPM directement connectée au processeur, possédant des bancs de latences variables.
%
L'objectif de cet article est dans un premier lieu d'évaluer le gain en temps d’exécution possiblement atteignable par les décisions de placement intelligentes.
%
Pour les zones mémoires dédiées au tas nous évaluons une mémoire rapide type SRAM (1 cycle de latence) et une mémoire lente, pouvant être composé de NVRAM (10 cycles de latence).
%
Nous choisissons d'avoir deux exécutions de référence : une ou l'intégralité du tas est situé en mémoire lente et une autre en mémoire rapide.
%
Pour des architectures incluant deux bancs mémoire (SRAM et NVRAM), les stratégies évalués peuvent être positionnées par rapport à ces exécutions de référence.
% Les techniques de placement en SPM des données statiques, du code et de la pile telles que détaillées précédemment nous autorisent à considérer que ces éléments sont placés dans des bancs mémoires rapides.
% \dbg{MM: Pas sûr de comprendre la phrase qui précède, ni d'être d'accord avec. Par exemple, .text et .rodata ont tout intérêt à être dans une NVRAM hyper lente en écriture mais rapide en lecture}
\dbg{tdk : ici je justifie le fait qu'on se place dans des conditions "idéales" pour l'étude du tas par le fait que le problème de placement version code, stack et data a déjà fait l'objet de beaucoup de publications coté compil donc meme si on ne le résout pas, on peut considérer que l'état de l'art le résout et donc que ces éléments là sont dans des zones mémoires correctement "cachées".}
%
Les contributions de cet article sont les suivantes :
\begin{itemize}
    \item Étudier l'impact du système d'allocation multi-tas sur les performances de l'application.
    \item Proposer plusieurs stratégies de placement et évaluer quel gain pourrait générer un placement efficace.
    \item Évaluer quelles métriques sont déterminantes dans le choix de placement.
\end{itemize}


\vspace*{-1ex}%kludge
\paragraph{Stratégies de placement}
\vspace*{-.5ex}%kludge

\dbg{KM: ce paragraphe n'a rien a faire là. Une phrase avant "Les contributions de cet article sont..." (ou dans la section suivante) pour dire que le but ultime est de faire du "en ligne" suffirait tdk : alors c'est mal fait mais c'est ici que je  veux introduire "stratégies" "hors ligne" et "en ligne"}

Étant donné l’exécution d'une application, une stratégie de placement désigne l'algorithme qui décider de quel banc mémoire va accueillir l'objet.
%
On distingue notamment les stratégies \emph{en ligne} et les stratégies \emph{hors ligne}.
%
Les stratégies \emph{hors ligne} appliquent juste des solutions générées spécifiquement pour une exécution d'une application particulière, leur but est d'évaluer les performances atteignables dans la résolution du problème.
%
\dbg{MM: ajouter une phrase pour motiver ces politiques ?
Expérimenter de telles stratégies est intéressant pour fournir des résultats de performances optimistes et estimer le gain potentiel d'une bonne politique de placement. Néanmoins, ces stratégies sont rarement applicables en pratique (faire un placement hors ligne reviendrait à faire l'allocation statiquement) tdk : j'ai essayé de faire passer ça en une phrase}
%
Au contraire les stratégies \emph{en ligne} sont des algorithmes proposant une résolution du problème durant l’exécution, pouvant être embarquées dans le système final. % at runtime


%=========================================================
\vspace*{-1ex}%kludge
\section{Allocation dynamique dans plusieurs tas}
\label{sec:alloc_multitas}
\vspace*{-1ex}%kludge
%=========================================================

% CONTRIB 1 : stratégies purement online (non clairvoyante)
%   1 glouton naïf
%   catastrophique car examiner le tas rapide à chaque alloc prend énormément de temps

%   2 glouton malin
%   connaître la taille du plus grad bloc libre pour pouvoir fail early si pas de place :
%     - instrumentation de free simple et efficace
%     - instrumentation de malloc ~= second balayage du tas après chaque malloc (réussi ou échoué, donc aussi pour le tas lent)
%     --> perfs catastrophiques

%   3 glouton malin et paresseux
%   idem que 2 mais en balayant le tas uniquement après avoir échoué un malloc :
%     - ça marche à peu près (perfs 5% de SRAM ~= perfs 0% SRAM)
%     - ça reste insatisfaisant on espère gagner en perf en ajoutant de la mémoire rapide
%     - on adopte cette stratégie comme baseline

% TDK 04/04:
% on a pas vraiment 3 stratégies en ligne, c'est de l'adaptation du gestionnaire mémoire au multi-tas
% pour une seule stratégie gloutonne
% - séparation placement / allocation
% - placement en ligne naif
% --> optimisation de l'allocateur pour ces conditions

% Dans cette section nous décrivons le système de gestion de la mémoire utilisé dans le contexte multi-tas.
%
Pour être capable d'allouer des blocs mémoires libres satisfaisant à la fois aux requêtes de l'application et aux décisions de placement des stratégies considérées, certaines modifications de l'allocateur mémoire sont nécessaires.
%
Dans un premier temps nous utilisons plusieurs instances d'un allocateur, de manière à maintenir les informations relatives aux différents bancs mémoires dans des structures de données différentes.
%
Nous séparons donc la décision de placement du choix de l'adresse où allouer l'objet à l'intérieur du banc choisi.
%
% Nous avons utilisé comme base de développement l'allocateur mémoire de l'implémentation de la bibliothèque standard c destiné à l'embarqué \emph{newlib} \cite{johnston2011newlib}\dbg{tdk : détail d'implem à ce niveau là et en plus on en parle après}

\smallskip

% \paragraph{Stratégie gloutonne en ligne}

Une première stratégie consiste à allouer systématiquement dans le tas rapide et en cas d'échec allouer dans le tas lent.
%
% Cette stratégie présente néanmoins un impact négatif sur le temps d'exécution l'allocateur mémoire en changeant en partie les conditions normales de son exécution.
Cette approche dégrade toutefois significativement les performances de l'allocateur mémoire.
\dbg{MM: pas compris la phrase qui précède. KM: idem, pas compris.}\dbg{j'essaye d'etre plus clair}
%
% En effet, le tas rapide, de plus petite taille que le tas lent, est rempli rapidement puis maintenu plein durant la majorité de l’exécution.
En effet le tas rapide est maintenu plein par cette stratégie, générant beaucoup d'échecs d'allocation qui doivent être redirigés vers le tas lent.
\dbg{MM: j'aurais écrit : « En effet, cette stratégie revient à allouer dans le tas rapide les premiers objets alloués, alors qu'ils ne sont pas forcément les objets les plus accédés », mais ta version va aussi.tdk : non, l'impact ici c'est justement le temps d’exécution de l'allocateur en lui meme pas le temps des acces mémoires}
\dbg{KM: avant ça, on ne dit jamais que le tas plus rapide va être plus petit, il faudrait parce que c'est un peu parachuté comme contrainte}
%
Or, un algorithme d'allocation mémoire n'est pas prévu pour devoir échouer régulièrement.
%
Au contraire, quand un tel algorithme n'a plus de mémoire disponible il en demande plus au système au travers d'un appel système coûteux en temps d’exécution ou, dans le cas d'une exécution sans système d'exploitation provoque une défaillance du système.
\dbg{MM: attention, là on est en bare-metal non ? Donc pas de kernel donc pas d'appel système. Mais ça revient au même (en pire) : un échec de l'allocateur, c'est un plantage du système donc à ne faire encore plus qu'en dernier recours. tdk : dans les faits le portage de newlib implique d'implémenter des appels systèmes basiques, notamment sbr donc à ce moment là malloc va retourner 0}
%
% Un appel système étant réputé cher en temps d’exécution car impliquant un changement de contexte d'exécution, l'algorithme d'allocation mémoire ne l'effectue qu'en dernier recours et échoue uniquement si cet appel système n'arrive pas à augmenter la taille de la mémoire dédiée au programme.
%
Utiliser un allocateur standard mène donc à de mauvaises performances.



% \paragraph{Optimisation "early fail"} % defaillance rapide ? échec rapide ? échec efficace ? fast fail en anglais ?
% Maintenir à jour dans l'allocateur mémoire une variable contenant la taille du plus grand bloc libre dans ce tas permet de résoudre ce problème facilement.
% %
% Maintenir cette variable à jour requiert l'instrumentation de l'allocation mémoire ainsi que de sa désallocation :
% \dbg{KM : je ne suis pas tellement d'accord avec l'usage du terme "instrumentation"}
% %
% \begin{itemize}
%     \item désallocation -- instrumentation simple et efficace : si le bloc libéré, après consolidation, est plus grand que le plus grand bloc libre on récupère sa taille comme taille de plus grand bloc libre.
%     \item allocation -- instrumentation coûteuse : implique un second balayage partiel de la structure de donnée du tas après chaque allocation.
%       \dbg{MM: dans beaucoup de cas on doit pouvoir se passer de ce second balayage, non ? Le balayage n'est nécessaire que si on alloue ou « découpe » un bloc de taille maximale.}
% \end{itemize}
% %
% L'implémentation de cette optimisation montre que le surcoût est trop important. En effet ce surcoût induit à l'allocation est payé pour chaque appel à \lstinline{malloc} qu'il soit dans le tas rapide ou le tas lent.
% \dbg{KM : c'est quoi qui "montre" ? des résultats qu'on ne montre pas ?}
% %
% Ainsi là où la dégradation des performances était due à l'échec d'une partie des allocations, cette optimisation permet d'éviter ce phénomène mais coûte trop cher dans l'ensemble.


% \paragraph{Optimisation "lazy early fail"}
\smallskip


Maintenir à jour dans l'allocateur mémoire une variable contenant la taille du plus grand bloc libre dans ce tas permet de résoudre ce problème, au prix des adaptations suivantes:
\begin{itemize}
    \item désallocation : si le bloc libéré, après consolidation, est plus grand que le plus grand bloc libre on récupère sa taille comme taille de plus grand bloc libre.
    \item allocation : implique un second balayage partiel de la structure de donnée du tas après la majorité des allocations.
      \dbg{MM: dans beaucoup de cas on doit pouvoir se passer de ce second balayage, non ? Le balayage n'est nécessaire que si on alloue ou « découpe » un bloc de taille maximale.tdk: il n'y a pas vraiment de "bloc de taille maximale", il y a "top" le sommet du tas, mais qui n'est pas forcément le plus grand bloc, et il y a des améliorations à proposer mais dans la majorité des cas pratiques on est obligé de refaire ce balayage, qui fait exploser les perfs}
\end{itemize}

\smallskip

La modification de la routine d'allocation étant trop coûteuse sur les performances globales du système, la variable contenant la taille du plus grand bloc libre est gérée de manière paresseuse.
% \dbg{KM : phrase ci-dessous peu lisible et du coup peu compréhensible}



% La solution pour obtenir une allocation efficace dans un contexte multi-tas où l'allocateur doit pouvoir échouer à peu de frais consiste à maintenir la variable contenant la taille du plus grand bloc libre de manière paresseuse.
%
% Cette variable est initialisée à la taille totale du tas, puis l'allocateur fonctionne normalement jusqu'à ce qu'il n'ai plus la place de fournir une zone mémoire de la taille demandée.\dbg{MM: tu ne définis pas « une requête d'allocation ne puisse pas être satisfaite. » donc tu as un problème de poule et d'œuf dans ta def : tu fais du fail early seulement en cas de fail. Du coup je ne comprends pas vraiment ce que tu fais. tdk : plus clair j'espère}
% %
% La recherche de la taille du plus grand bloc disponible n'est effectuée que dans ce cas.


% Cette solution tire parti du fait que la vérification faite à la libération d'un bloc mémoire est peu coûteuse.
% %
% En effet, elle permet d’être sûr que la taille considérée comme la plus grande disponible n'est pas inférieure à la taille du plus grand bloc réellement disponible.
% %
% Au contraire, cette solution autorise la taille considérée comme la plus grande disponible d’être supérieure à taille réellement disponible.
% %
Cette implémentation évite en majeure partie l'impact négatif de devoir échouer une partie des allocations dans le tas rapide et n'implique pas de surcoût significatifs en terme de temps passé dans l'allocateur mémoire pour l'application d'une stratégie en ligne gloutonne.


\smallskip
Nous utilisons cette stratégie en incluant cette adaptation de l'allocateur dans nos benchmarks comme référence de stratégie simple à mettre en place. Notre but par la suite est de proposer de meilleures stratégies et de mesurer le gain par rapport à cette stratégie de référence.
%=========================================================
\vspace*{-1ex}%kludge
\section{Résolution hors-ligne du problème de placement}
\label{sec:solutions_hors_ligne}
\vspace*{-1ex}%kludge
%=========================================================

% CONTRIB 2 : stratégies clairvoyantes : placement décidé hors ligne après profilage
%   1 ILP (définit comme)
%     - simplification du problème (on ignore la fragmentation et on considère les objets déplaçables pendant l’exécution) pour permettre une résolution optimale par ILP
%     - exécution en obéissant si possible au placement calculé sinon fallback

% \dbg{MM: du coup, si tu adoptes a proposition juste au dessus, cette phrase est redondante. tdk : oui, modifié}
% Pour mettre en lumière l'impact sur les performances de choix de placement efficaces par rapport notre stratégie de référence, il est nécessaire d’exécuter une application mettant en avant un placement intelligent.
% %
% Dans cette optique nous avons dans un premier temps choisi de construire une solution de placement hors ligne pouvant être appliquée à l’exécution de la même application sur le même jeu de données.
%
Dans cette section nous présentons la formulation du problème de placement sous la forme d'un problème d'optimisation linéaire en nombres entiers (ILP, \emph{Integer Linear Programming}).
%
Nous présentons également une métrique permettant de générer une solution gloutonne hors ligne plus efficace que la solution gloutonne en ligne.
%
Bien que ces approches ne soient pas utilisables en ligne et que le placement calculé reste spécifique à une exécution elles nous permettent d'estimer l'impact qu'une stratégie en ligne pourrait espérer avoir.
%
% Pour récolter les données caractérisant les objets servant à la construction des solutions hors ligne nous avons profilé l’exécution de l'ensemble de nos benchmarks sur une architecture mémoire composée uniquement de mémoire rapide.
% \dbg{tdk : enfait à ce niveau là c'est un détail d'implem}

%---------------------------------------------------------
\vspace*{-.5ex}%kludge
\subsection{Simplification du problème}
%---------------------------------------------------------
Dans une première approche du problème nous ne considérons que les choix de placement entre deux tas, un rapide et un lent.
%
De plus, pour des raisons de solvabilité du problème nous négligeons la fragmentation du tas dans la construction des solutions hors ligne, impliquant que certaines allocations seront redirigées vers le tas lent.
% \dbg{MM: pas d'accord : il n'y a pas de relation de cause à effet entre limiter à 2 tas et ignorer la fragmentation. « Par ailleurs, nous négligeons également la fragmentation ... » ? KM: d'accord avec Matthieu. tdk : oui, corrigé}
%
% Négliger la fragmentation du tas implique que des objets que la solution hors ligne souhaite placer dans le tas rapide ne pourront pas tous y être alloués par manque de place libre consécutive.
%
Les solutions construites hors ligne seront donc sous optimales à l’exécution.
%
Mais le système d'allocation étant étant adapté aux conditions d’exécution multi-tas elles restent efficaces pour estimer des gains de performances atteignables.


%---------------------------------------------------------
\vspace*{-.5ex}%kludge
\subsection{Programme linéaire en nombres entiers}
%---------------------------------------------------------
On considère une variable par bloc à allouer $x_i \in \{0, 1\}$ spécifiant le tas dans lequel le bloc $i$ est alloué ($x_i = 0 \Leftrightarrow$ le bloc est alloué dans le premier tas).
%
Les contraintes du problème sont qu'à chaque instant la somme des tailles des blocs en cours d'utilisation dans chaque tas doit être inférieure à la taille du tas.
%
On abstrait ainsi les problèmes de fragmentation, comme expliqué précédemment.
%
La fonction objectif à minimiser correspond à la somme des latences des différents accès en tenant compte des bancs dans lesquels ils sont placés ($x_i$).

% \begin{itemize}
%   \item $capacity(m)$: taille de $m$ en octets
%   \item $lat\_R(m)$: latence de lecture en cycles
%   \item $lat\_W(m)$: latence d'écriture en cycles
% \end{itemize}
% \bigskip

% L'architecture mémoire $M$ concernant l'allocation dynamique des objets du tas est modélisée comme composée de deux bancs mémoire : $M = \{m_f, m_s\}$ de telle manière que $m_f$ est le banc mémoire le plus rapide des deux.
% \dbg{MM: « le plus rapide » n'est pas forcément défini si un tas est rapide en lecture et l'autre en écriture.tdk : vrai mais je pense qu'on va manquer de place pour détailler dans ce papier}
% %
% Chaque banc mémoire $m$ étant décrit par:

% \begin{itemize}
%   \item $capacity(m)$: taille de $m$ en octets
%   \item $lat\_R(m)$: latence de lecture en cycles
%   \item $lat\_W(m)$: latence d'écriture en cycles
% \end{itemize}
% \bigskip

% Il s'agit donc de répartir les objets $b_i$ d'un set $B$ pour $i \in \{1, ... |B|\}$
% %
% Chaque objet pouvant être décrit par :
% \begin{itemize}
%   \item $size(b_i)$: taille de l'objet en octets
%   \item $nb\_R(b_i)$: nombre d'accès en lecture
%   \item $nb\_W(b_i)$: nombre d'accès en écriture
%   \item $alloc\_order(b_i)$: numéro de séquence d'allocation de l'objet
%   \item $free\_order(b_i)$: numéro de séquence de désallocation de l'objet
%   \item $lifespan(b_i)$: durée de vie de l'objet en cycles
% \end{itemize}

% \bigskip
% On définit aussi pour $b \in B, t \in \mathbb{N}$:
% \begin{displaymath}
%   alive(b,t) = \left\{
%     \begin{array}{rl}
%       1 & \mbox{si } alloc\_order(b) \leqslant t \leqslant free\_order(b) \\
%       0 & \mbox{sinon}
%     \end{array}\right.
% \end{displaymath}

% \paragraph{Variables du problème}
% On considère les variables binaires suivantes, pour $i \in \{1, ... |B|\}$ :
% \begin{displaymath}
%   x_i =
%   \left\lbrace
%   \begin{array}{l}
%   1 \iff b_i \text{ plac\'e dans } m_f \\
%   0 \iff b_i \text{ plac\'e dans } m_s \\
%   \end{array}\right.
% \end{displaymath}

% \paragraph{Fonction objectif}
% La fonction objectif à minimiser correspond à la perte relative de placer un objet dans la mémoire lente plutot que dans la mémoire rapide :
% \begin{displaymath}
%   \begin{split}
%   obj\_fn = \sum_{i =1}^{|B|}x_i.\Big(nb\_R(b_i).\big(lat\_R(m_f) - lat\_R(m_s)\big)\ +\ nb\_W(b_i).\big(lat\_W(m_f) - lat\_W(m_s)\big)\Big)
%   \end{split}
% \end{displaymath}

% \paragraph{Contraintes}
% Les contraintes du problème correspondent à l'aspect temporel de l'allocation des objets.
% %
% On vérifie qu'à chaque allocation et désallocation, l'ensemble des objets en vie alloué dans le tas rapide tient dans celui-ci.
% %
% C'est dans la formulation de ces contraintes que nous négligeons la fragmentation, résultant dans l'ensemble de contraintes suivant :
% %
% \begin{displaymath}
%   \begin{split}
%      \forall t \in \{1, 2, ..., 2*|B|\} :\ \ \  \sum_{i =1}^{|B|}size(b_i) * x_i * alive(b_i, t) \leqslant capacity(m_f)
%   \end{split}
% \end{displaymath}
% %
% Pour réduire la combinatoire du problème généré nous ne considérons que les allocations correspondant à un maxima local d'utilisation du tas \textit{i.e.} chaque allocation précédent une désallocation.
% %




%---------------------------------------------------------
\vspace*{-.5ex}%kludge
\subsection{Métrique de densité d'accès}
%---------------------------------------------------------

% "rappel problématique": on cherche à évaluer l’efficacité de métriques vis à vis de la décision de placement

%   2 offline greedy (définit comme)
%     - simplification idem pour résolution du problème par algorithme glouton
%     - exécution idem : docile + fallback

%     ==> quelle métrique pour identifier les objets intéressants ?
%     - date d'allocation : on retombe sur le placement de baseline
%     - densité :
Nous souhaitons également dégager des métriques plus légères à calculer permettant de classer les objets.
%
Le nombre d'accès à un objet est une bonne indication de son importance, alors que sa taille représente l'encombrement dans le tas dans l'espace d'adressage et que sa durée de vie reflète l'encombrement temporel.
%
Nous proposons donc une métrique de densité d'accès:
\vspace{-.01\textheight}
\begin{displaymath}
  density(b) = \frac{nb\_R(b) + nb\_W(b)}{size(b)*(lifespan(b))}
\end{displaymath}
\vspace{-.015\textheight}

Nous utilisons cette métrique pour construire d'autres solutions hors ligne faisant la même simplification du problème que la construction des solutions ILP.
%
Ces solutions sont construites de manière gloutonne sur la métrique de densité d'accès ci-dessus.

%=========================================================
\vspace*{-1.5ex}%kludge
\section{Resultats expérimentaux}
\label{sec:xp}
\vspace*{-1.5ex}%kludge
%=========================================================
%---------------------------------------------------------
\vspace*{-.5ex}%kludge
\subsection{Applications embarquées et architectures mémoire}
%---------------------------------------------------------
%\paragraph{Applications étudiées}
Nos expérimentations portent sur plusieurs programmes représentatifs d'applications embarquées.
%
Le programme \textbf{jpeg},  tiré de la suite de benchmarks Mibench~\cite{Guthaus2001}, est un algorithme de compression d'image.
%
Le programme \textbf{json}, basé sur une bibliothèque \textit{C} destinée à l'embarqué~\cite{parson}, fait le parsing puis la sérialisation d'un fichier JSON.
%
Le programme \textbf{dijkstra}, tiré de la suite de benchmarks Mibench~\cite{Guthaus2001}, fait des calculs de plus court chemin dans un graphe représenté par une matrice d'adjacence.
%
Enfin, le programme \textbf{h263}, tiré de la suite de benchmarks Mediabench~II~\cite{fritts2005mediabench}, est un algorithme de compression vidéo.
%
Comme illustré à la figure~\ref{fig:exp_setup}(a), ces différents programmes présentent une diversité considérable en terme de nombre d'objets alloués dynamiquement et de taille de ces données.
%
La troisième colonne donne l'empreinte mémoire, c'est à dire la taille maximum atteinte au cours de l'exécution par l'ensemble du tas.\dbg{GS: je réalise à l'instant que ce serait bien de mesurer aussi le  \emph{total} des allocations}

\smallskip
% \paragraph{Gestion de la mémoire}
Notre gestionnaire mémoire est constitué d'un \emph{placeur} appliquant les stratégies présentées en sections~\ref{sec:alloc_multitas} et \ref{sec:solutions_hors_ligne}, et de plusieurs \emph{allocateurs}.
%
Pour l'allocation proprement dite, nous utilisons dans chaque tas l'algorithme \texttt{dlmalloc}~\cite{dlmalloc} augmenté des adaptations évoquées à la section \ref{sec:alloc_multitas}.

\smallskip

Notre plateforme de simulation est développée en SystemC/TLM, et basée sur le simulateur de jeu d'instruction MIPS32 du projet Soclib~\cite{soclibprojet}.
%
Ce processeur simule, au cycle près, un pipeline à trois étages et exécute les instructions \emph{dans l'ordre}.
%
Le reste de la plateforme est également simulé au cycle près.
%
Nous exécutons chaque application sur plusieurs architectures mémoire, comme illustré à la figure~\ref{fig:exp_setup}(b).
%
Les deux architectures A0 et A3 n'ont qu'un seul banc mémoire, donc ne présentent pas de problème de placement.
%
Les performances obtenues sur ces configurations de référence nous servent à <<borner>> les performances attendues sur les autres, où le tas est partagé entre une mémoire rapide et une mémoire lente.
%
Afin que le problème de placement se pose effectivement malgré la disparité des tailles allouées, nous adaptons à chaque fois la quantité de mémoire disponible dans le simulateur en fonction de l'empreinte mémoire.

\begin{figure}[hb]
\vspace{-.03\textheight}
\centering
\begin{minipage}{.5\linewidth}
  \begin{tabular}{ l l c c c }
  \hline
 & App.              & nb objets & empreinte mem. & \\\hline
 & \textbf{jpeg}     & 21        & 228 ko         & \\
 & \textbf{json}     & 1638      & 38 ko          & \\
 & \textbf{dijkstra} & 14980     & 10 ko          & \\
 & \textbf{h263}     & 53821     & 1232 ko        & \\
  \hline
\end{tabular}
\par\smallskip\centerline{(a)}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}{.45\linewidth}
\begin{tabular}{ l l c c c }
  \hline
 & Arch.      & SRAM  & NVRAM & \\
  \hline
 & A0 & 100\% & 0\% & \\
 & A1 & 25\% & 75\% & \\
 & A2 & 5\% & 95\% & \\
 & A3 & 0\% & 100\% & \\
  \hline
\end{tabular}
\par\smallskip\centerline{(b)}
\end{minipage}
\vspace{-.015\textheight}
\caption{(a) Applications et (b) architectures mémoire étudiées dans les expérimentations.}
\label{fig:exp_setup}
\vspace{-.04\textheight}
\end{figure}
%
%
% \paragraph{Applications cibles} Nous avons utilisé un ensemble de cas d'usages cohérent avec le contexte embarqué.
% %
% Il est à noter que dans ce contexte, l'utilisation de l'allocation dynamique de la mémoire est réduite au cas strictement nécessaires étant donné son surcoût par rapport à l'allocation statique des données.

% \textbf{jpeg}:  programme de compression d'image avec perte bien connu, tiré de la suite de benchmark Mibench~\cite{Guthaus2001}

% \textbf{json}: parsing et sérialisation de fichier json en utilisant une bibliothèque en langage C destinée à l'embarqué~\cite{parson}.

% \textbf{dijkstra}: construction d'un graphe représenté par une matrice d'adjacence et calcul de plus court chemins, tiré de la suite de benchmark Mibench~\cite{Guthaus2001}.

% \textbf{h263}: encodage vidéo destiné à l'origine à la transmission sur des réseaux bas débits, intégré aux protocoles de visioconférence sur IP, tiré de la suite de benchmark Mediabench II~\cite{fritts2005mediabench}.


%---------------------------------------------------------
% \vspace*{-1ex}%kludge
\subsection{Disscussion}
%---------------------------------------------------------
Pour chaque application cible nous avons évalué le temps d’exécution en considérant les combinaisons d'architectures et de stratégies suivantes :
\begin{itemize}
  \item exécutions de référence / \textbf{baseline} sur A0 et A3 : ne considérant qu'un seul tas ces architectures ne sont pas soumises au problème de placement et définissent un intervalle de valeurs à priori atteignables sur les autres architectures.
  \item stratégie \textbf{baseline} sur A1 et A2 : stratégie gloutonne en ligne de référence (section \ref{sec:alloc_multitas})
  \item stratégie \textbf{ilp} sur A1 et A2 : stratégie  hors ligne basée sur la résolution ILP du problème
  \item stratégie \textbf{density} sur A1 et A2 : stratégie hors ligne basée sur la métrique de densité
\end{itemize}

\begin{figure}[b]
\vspace{-.03\textheight}
\begin{center}
\begin{tabular}{l l | r r r r | r r r r}
  \hline
  \multirow{2}{.06\textwidth}{App.} &  \multirow{2}{.08\textwidth}{Stratégie} & \multicolumn{4}{l}{Temps exec. ($10^6$cycles)} & \multicolumn{4}{l}{\% passé dans l'allocateur} \\
  && A0 & A1 & A2 & A3 & A0 & A1 & A2 & A3 \\
 \hline
 \hline
  \textbf{jpeg} & baseline & 92.2 & 97.0  & 111  & 116  & 0,013\% & 0,014\% & 0,013\% & 0,012\% \\
 & ilp & n/a & 97.0 & 111 & n/a & n/a & 0,013\% & 0,013\% & n/a \\
 & density & n/a & 97.0 & 112  & n/a & n/a & 0,013\%  & 0,012\% & n/a \\
  \hline
  \textbf{json} & baseline & 6.26  & 7.21  & 7.55  & 7.43  & 13\% & 15\% & 16\% & 13\% \\
 & ilp & n/a & 6.99  & 7.24 & n/a & n/a & 15\% &  15\% & n/a \\
 & density & n/a & 7.12  & 7.26  & n/a & n/a & 14\% & 14\% & n/a \\
  \hline
  \textbf{dijkstra} & baseline & 201& 222  & 224  & 223  &  3,7\%  & 5,0\% & 5,2\% & 4,0\% \\
 & ilp & n/a & 212  & 221 & n/a & n/a & 4,5\% & 4,6\% & n/a \\
 & density & n/a & 212 & 221 & n/a & n/a &  4,5\% & 4,6\%  & n/a \\
 \hline
 \textbf{h263} & baseline & 24.0k  & 26.2k & 29.3k& 29.4k & 0,12\% & 0,15\%  &  0,15\%  & 0,12\%  \\
 & ilp & n/a & 24.9k  & 26.6k & n/a &\ n/a & 0,15\% & 0,16\%  & n/a \\
 & density & n/a & 24.4k  & 27.1k & n/a & n/a & 0,14\% &  0,15\% & n/a \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{-.02\textheight}
\caption{Temps d’exécution pour les quatre architectures mémoires et pourcentage du temps passé dans le gestionnaire mémoire}
\label{fig:results}
\vspace{-.04\textheight}
\end{figure}

La figure \ref{fig:results} ci-dessous présente les résultats obtenus par simulation pour les différentes stratégies sur différentes architectures mémoire pour toute les applications cibles.
%
Pour chaque application le temps passé dans l'allocateur dans les architectures 1 et 2 (multi-tas) est supérieur à celui correspondant à l'allocation des mêmes objets dans un seul tas (architectures 0 et 3).
%
Cette augmentation reste toutefois limitée du à l'adaptation de l'allocateur mémoire au contexte multi-tas et nous permet d'observer des gains significatifs, notamment dans l'utilisation des stratégies hors ligne.
%
Malgré tout la stratégie \textbf{baseline}, sur l'architecture 2, présente de mauvais résultats dans les cas où l'application a besoin d'allouer beaucoup d'objets sans avoir énormément de calcul à réaliser dessus.
%
On constate aussi que la stratégie hors ligne \textbf{density} réalise de très bons résultats, proches de ceux de la stratégie \textbf{ilp}.
%
Ces deux stratégies étant calculées sur le problème simplifié ignorant la fragmentation, une partie des allocations prévues dans le tas rapide ne peut pas être alloué dans celui-ci, ce qui permet d'expliquer que dans certains cas la stratégie \textbf{density} réalise un temps d’exécution plus faible.


La figure 3 présente ces résultats par application.
%
L'application \emph{jpeg} montre des résultats très semblables selon les différentes stratégies.
%
Cette application n'allouant qu'une vingtaine d'objets d'une manière quasi statique (allocation en début d’exécution, désallocation en fin), il n'est pas surprenant qu'elle ne présente que peu d’interaction avec les stratégies de placement proposées.
%
L'analyse syntaxique de fichiers json impliquant la création d'un arbre d'objets en mémoire, cette application présente un cas d'usage intensif de l'allocateur mémoire, où moins d'accès mémoire par objets sont réalisés mettant en avant le coût de maintenir et d'utiliser un tas plein pendant la majorité de l'exécution.
%
Dans le cas d'une application réalisant de nombreux calculs sur des objets variés comme h263, les résultats montrent un écart important entre la stratégie gloutonne en ligne \textbf{baseline} et les stratégies hors ligne.
%
Dans le cas de dijkstra, l'application présente des pics d'allocation réguliers mais n'alloue que des objets petits et d'une taille identique (24 octets).
%
Dans ces conditions, l'adaptation du système de gestion de la mémoire à un contexte multi-tas est moins efficace et le temps passé dans l'allocateur est un coût trop important pour dégager de bons résultats.

\smallskip
Les expériences que nous avons réalisées mettent en lumière les interactions entre l'utilisation d'une architecture de mémoire de travail hétérogène pour le tas et l'allocation mémoire en elle même.
%
Il semble dès lors pertinent de penser qu'une stratégie en ligne efficace se doit aussi de s'intéresser à l'état du tas pour prendre les décisions de placement.
%
On note aussi que les cas trop simplistes ne permettent pas la mise en évidence des problèmes liés à l'interaction avec l'allocateur.

%=========================================================
\clearpage
\vspace*{-9ex}%kludge
\section{Conclusion et perspectives}
\label{sec:ccl}
\vspace*{-1ex}%kludge
%=========================================================
Cet article propose une étude empirique de l'influence de l'utilisation d'une architecture de mémoire de travail hétérogène pour le tas d'applications embarquées.
%
Nous avons proposé une formulation du problème de placement entre deux tas et mis en lumière les interactions entre ce problème et le problème de l'allocation mémoire dynamique en général.
%
La résolution du problème hors ligne nous a permis de démontrer le gain possible d'une telle approche de même que l'insuffisance d'une solution naïve.


Ce travail est préliminaire à l'étude et la proposition de solutions en ligne au problème de placement.
%
Il est envisageable à ce stade d'adopter une méthode de profilage d'application permettant de proposer une stratégie en ligne basée sur d'autres exécutions de la même application sur des jeux de données différents.
%
La prise en compte de l'état des tas maintenus dans les différentes mémoires semble aussi une piste prometteuse dans la conception de solutions en ligne.
%
Enfin, à plus long terme la réalisation de solutions en ligne adaptatives, basées sur des informations récoltées durant l’exécution laisse espérer une résolution en ligne efficace du problème de placement.

\begin{figure}[h]
\centering
\vspace{-.7cm}
\includegraphics[trim=20 20 32 30,clip,width=.8\textwidth]{figures/jpeg.pdf}
\vspace{-.01\textheight}
\includegraphics[trim=20 10 32 30,clip,width=.8\textwidth]{figures/json.pdf}
\vspace{-.01\textheight}
\includegraphics[trim=20 10 32 30,clip,width=.8\textwidth]{figures/dijkstra.pdf}
\vspace{-.01\textheight}
\includegraphics[trim=20 20 32 30,clip,width=.8\textwidth]{figures/h263.pdf}
\vspace{-.015\textheight}
\caption{temps d’exécution pour les différentes architectures / stratégies par application}
\vspace*{-1cm}
\end{figure}


% \clearpage
% \vspace*{-.5cm}
\small
\bibliography{all}

\end{document}




% \end{figure}

% \begin{figure}[H]
% \begin{center}

% \end{center}
% \caption{}
% \label{fig:}
% \end{figure}
